\documentclass[14pt]{beamer}

\usepackage{config/presento}
\usepackage[brazil]{babel}
% custom command and packages
\input{config/custom-command}

\title{Bebidas Destiladas}
\author{~}
\date{~}

\begin{document}

\begin{frame}[plain]
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{center}Carlos André Bohn Brandt\end{center}
	\begin{center}Rodrigo Augusto Kehl\end{center}
	\begin{center}Vitória Larissa Zang\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
Bebidas destiladas são obtidas da destilação do mosto fermentado de frutas e grãos e outras partes vegetais.
\end{frame}

\begin{frame}
O processo de destilação permite a separação de uma mistura de substâncias, através do aquecimento e evaporação em duas ou mais frações de concentrações distintas.
\end{frame}

\begin{frame}
Como o ponto de ebulição do álcool é menor que o da água presente no mosto, o álcool evapora, dando-se assim a separação da água e do álcool.
\end{frame}

\begin{frame}
Geralmente, as bebidas destiladas contém alto teor alcoólico e precisam ser dosadas com um cuidado redobrado, visto que são bem mais fortes que as fermentadas.
\end{frame}

\begin{frame}
\includegraphics[width=\textwidth]{edades}
\end{frame}

\begin{frame}
\includegraphics[width=\textwidth]{bibidas}
\end{frame}

\framecard[colorgreen]{{\color{white}\hugetext{Cachaça}}}

\frame{\centering A palavra cachaça é de origem polêmica.}

\begin{frame}{Origem do Nome}
\begin{fullpageitemize}
	\item<1-> Do castelhano \textit{cachaza}, vinho que era feito de borra de uva;
	\item<2-> Da aguardente, que era usada para amaciar a carne de porco (\textit{cachaço});
	\item<3-> Da grapa azeda, tomada pelos escravos e chamada por eles de  \textit{cagaça}.
\end{fullpageitemize}
\end{frame}

\begin{frame}{História}
A cachaça é genuinamente nacional. Sua história remonta ao tempo da escravidão quando os escravos trabalhavam na produção do açúcar da cana de açúcar.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
O método de produção do açúcar consistia em se moer a cana, ferver o caldo obtido e, em seguida deixá-lo esfriar em fôrmas, obtendo a rapadura, com a qual adoçavam as bebidas.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Ocorre que, por vezes, o caldo desandava e fermentava, dando origem a um produto que se denominava cagaça e era jogado fora, pois não prestava para adoçar. Alguns escravos tomavam esta beberagem e, com isso, trabalhavam mais entusiasmados.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Os senhores de engenho por vezes estimulavam aos seus escravos, mas a corte portuguesa, vendo nisto uma forma de rebelião, proibia que a referida bebida fosse dada aos negros, temendo um levante.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Com o tempo esta bebida foi aperfeiçoada, passando a ser filtrada e depois destilada, sendo muito apreciada em épocas de frio. 
\end{frame}

\begin{frame}{História}
O processo de fermentação com fubá de milho remonta aos primórdios do nascimento da cachaça e permanece até hoje com a maior parte dos produtores artesanais.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
No entanto, existem atualmente pesquisas de fermentação com diversas enzimas que, aos poucos, estão substituindo o processo antigo.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
A cachaça sempre viveu na clandestinidade, sendo consumida principalmente por pessoas de baixa renda e, por isto, sua imagem ficou associada a produto de má qualidade.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Ascendeu a níveis nunca antes sonhados e hoje é uma bebida respeitada e apreciada mundialmente, já tendo conquistado a preferência de pessoas de alta classe e sendo servida em encontros políticos internacionais e eventos de toda espécie pelo mundo afora.
\end{frame}

\begin{frame}{A Cana}
É a matéria prima para a fabricação da cachaça.

São cinco as espécies mais utilizadas por várias razões incluindo-se aí o teor de açúcar e a facilidade de fermentação do caldo.
\end{frame}

\begin{frame}{A Cana}
A cana usada na produção do destilado artesanal é colhida manualmente e não é queimada, prática que precipita sua deterioração.
\end{frame}

\begin{frame}{Moagem}
Depois de cortada, a cana madura, fresca e limpa deve ser moída num prazo máximo de 36 horas. As moendas separam o caldo do bagaço, que será usado para aquecer as fornalhas do alambique. 
\end{frame}

\begin{frame}{Moagem}
O caldo da cana é decantado e filtrado para, em seguida, ser preparado com a adição de nutrientes e levado às dornas de fermentação.
\end{frame}

\begin{frame}{Moagem}
Algumas moendas são movidas por motor elétrico, outras por rodas d'água, e têm a função de espremerem a cana, para dela extraírem o suco.
\end{frame}

\begin{frame}{Fermentação}
Como cada tipo de cana apresenta teor de açúcar variado, é preciso padronizar o caldo para depois adicionar substâncias nutritivas que mantenham a vida do fermento. 
\end{frame}

\begin{frame}{Fermentação}
Como a cachaça artesanal não permite o uso de aditivos químicos, a água potável, o fubá de milho e o farelo de arroz são os ingredientes que se associam ao caldo da cana para transformá-lo em vinho com graduação alcoólica, através da ação das leveduras (agentes fermentadores naturais que estão no ar). 
\end{frame}

\begin{frame}{Fermentação}
A sala de fermentação precisa ser arejada e manter a temperatura ambiente em 25°. As dornas onde a mistura fica por cerca de 24 horas, podem ser de madeira, aço inox, plástico ou cimento.
\end{frame}

\begin{frame}{Destilação}
O vinho de cana produzido pela levedura durante a fermentação é rico em componentes nocivos à saúde, como aldeídos, ácidos, bagaços e bactérias, mas possui baixa concentração alcoólica.
\end{frame}

\begin{frame}{Destilação}
Como a concentração fixada por lei é de 38 a 54 GL, é preciso destilar o vinho para elevar o teor de álcool. O processo é fazer ferver o vinho dentro de um alambique de cobre, produzindo vapores que são condensados por resfriamento e apresentam assim grande quantidade de álcool etílico. 
\end{frame}

\begin{frame}{Destilação}
Os primeiros 10\% de líquido que saem da bica do alambique (cabeça) e os últimos 10\% (cauda) devem ser separados, eliminados ou reciclados, por causa das toxinas.
\end{frame}

\begin{frame}{Envelhecimento}
Constitui-se no processo que aprimora a qualidade de sabor e aroma das bebidas, o envelhecimento é a etapa final da elaboração da cachaça artesanal. 
\end{frame}

\begin{frame}{Envelhecimento}
A estocagem é feita, preferencialmente, em barris de madeira, onde ainda acontecem reações químicas. 
\end{frame}

\begin{frame}{Envelhecimento}
Existem madeiras neutras, como o jequitibá e o amendoim, que não alteram a cor da cachaça. As que conferem ao destilado um tom amarelado e mudam seu aroma são o carvalho, a umburana, o cedro e o bálsamo entre outras. Cada uma dá um toque especial, deixando a cachaça mais ou menos suave, adocicada e/ou perfumada, dependendo do tempo de envelhecimento.
\end{frame}

\begin{frame}{Consumo}
A aguardente de cana é a terceira bebida destilada mais consumida no mundo e a primeira no Brasil. Segundo o Programa Brasileiro de Desenvolvimento da Aguardente de Cana, Caninha ou Cachaça (PBDAC), a produção é em torno de 1,3 bilhão de litros por ano, sendo que cerca de 75\% desse total é proveniente da fabricação industrial e 25\%, da forma artesanal.
\end{frame}

\begin{frame}{Consumo}
O Brasil consome quase toda a produção de cachaça; por volta de 1\% a 2 \%, apenas, é exportado (2,5 milhões de litros). Os principais países compradores são: Alemanha, Paraguai, Itália, Uruguai e Portugal.
\end{frame}

\begin{frame}
\includegraphics[width=\textwidth]{estadoscachaca}
\end{frame}

\begin{frame}{Principais Marcas}
\begin{itemize}
\item Ypioca
\item Velho Barreiro
\item Caninha 51
\item Germanas
\item Pitú
\item Colonial
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\includegraphics[width=\textwidth]{IBAGEMS/cachasssa}
\end{frame}

\framecard[colorgreen]{{\color{white}\hugetext{Vodka}}}

\begin{frame}{Origem do Nome}
\textit{Vodka} é uma palavra nativa russa, cujo surgimento data do século XIV. Como bebida, o nome \textit{vodka} foi reconhecido internacionalmente como um tipo de destilado.
\end{frame}

\begin{frame}{Origem do Nome}
Quando se analisam a terminologia e a cronologia, se vê que o termo \textit{vodka} foi aplicado a produtos completamente diferentes.
\end{frame}

\begin{frame}{Origem do Nome}
O sentido atual da palavra \textit{vodka} como o de uma bebida alcoólica forte é conhecido amplamente. No entanto, seu real significado em russo é simplesmente água (\textit{vodá}, em russo), na forma diminutiva \textit{vodka} (aguinha).
\end{frame}

\begin{frame}{Origem do Nome}
\textit{Vodotchka}, a outra forma diminutiva de \textit{vodá} também foi associada a uma bebida alcoólica, porém sem uso comercial.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Os primeiros registros do termo \textit{vodka} aparecem em dicionários publicados no final do século XIX e início do século XX já com seu significado de bebida alcoólica forte.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Supõe-se que o motivo pelo qual uma bebida alcoólica forte tenha recebido o nome de vodka (agüinha) se deva à importância que os russos davam à água proveniente de suas fontes e rios cristalinos, como base para a produção de todas as bebidas.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Daí também porque outras bebidas destiladas no leste europeu terem recebido o nome de “aqua vitae” (água da vida).
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
O processo de produção da \textit{vodka} é um processo complexo de várias etapas, que envolve ingredientes variados. Esse processo pode ser resumido nas seguintes etapas:
\begin{itemize}
\item Fermentação
\item Destilação e Retificação
\item Filtração e Purificação
\item Aromatizaçãon
\item Envasamento
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Matéria-Prima}
\begin{itemize}
\item<1-> Cevada
\item<2-> Milho
\item<3-> Trigo
\item<4-> Centeio
\item<5-> Ervas
\item<6-> Figos
\item<7-> Batatas
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
A fermentação é um processo anaeróbico (processo sem a presença de oxigênio) em que os cereais (ou tubérculos) são triturados e misturados com água para formar um mosto (mistura açucarada), que é colocado com a adição de microorganismos anaeróbicos (fungos e bactérias) em um tanque hermeticamente fechado, para que os microorganismo anaeróbicos consumam o açúcar do mosto e produzam álcool.
\end{frame}

\begin{frame}{Destilação e Retificação}
Na destilação, a concentração alcoólica do mosto pode ser aumentada, pois o álcool e a água evaporam em temperaturas diferentes, 76ºC e 100ºC, tornando possível fazer a destilação. 
\end{frame}

\begin{frame}{Destilação e Retificação}
Como as temperaturas de ebulição são bem próximas, uma destilação às vezes não acaba sendo suficiente para se aumentar significativamente a concentração de álcool, assim sendo necessária duas ou mais destilações para se obter um bom aumento na concentração de álcool. 
\end{frame}

\begin{frame}{Destilação e Retificação}
Após a destilação, a \textit{vodka} ainda apresenta muitas impurezas do mosto e, devido a isso segue para o retificador, que tem o papel de remover boa parte das impurezas. Após o processo de retificação ainda  sobram  impurezas que só serão eliminadas no processo de filtragem e purificação da bebida.
\end{frame}

\begin{frame}{Filtração e Purificação}
Enquanto outros destilados mantêm o sabor e o aroma, a \textit{vodka} tem essas características removidas, tornando-se um destilado mais claro e extremamente puro.
\end{frame}

\begin{frame}{Filtração e Purificação}
Grande parte das impurezas é removida pela destilação e retificação, sendo ainda necessária a filtragem para deixar a \textit{vodka} com a menor concentração possível de impurezas.
\end{frame}

\begin{frame}{Filtração e Purificação}
Atualmente o processo de filtragem da vodka é feito através de carvão ativado. Nesse processo, a vodka é bombeada lentamente através de colunas de carvão ativado, e depois de cerca de 8 horas,  obtêm-se uma vodka  brilhante e cristalina. 
\end{frame}

\begin{frame}{Aromatização}
A aromatização é um procedimento utilizado para ocultar sabores e odores indesejáveis da vodka, a partir de ervas, frutas, pimenta, café, etc.
\end{frame}

\begin{frame}{Aromatização}
Esse processo, além de ocultar sabores e odores da \textit{vodka}, também acrescenta um sabor diferente ao álcool puro, tornando-o mais palatável.
\end{frame}

\begin{frame}{Aromatização}
Atualmente muitas marcas produzem \textit{vodkas} de vários sabores, permitindo uma maior variação de coquetéis.
\end{frame}

\begin{frame}{Consumo}
Os Países Nórdicos, Países Bálticos, Rússia, Polônia, Belarus e Ucrânia são os maiores produtores de vodka do planeta. Juntos, eles são conhecidos por “Cinturão da Vodka”. Desses, os países europeus produzem 70\% de toda \textit{vodka} produzida na Europa.
\end{frame}

\begin{frame}{Principais Marcas}
\begin{itemize}
\item Absolut
\item Smirnoff
\item Skyy
\item Ciroc
\item Balalaika
\item Belverde
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\includegraphics[width=\textwidth]{IBAGEMS/vodka}
\end{frame}

\framecard[colorgreen]{{\color{white}\hugetext{Rum}}}

\begin{frame}{Origem}
A origem do Rum ainda é controversa, contudo acredita-se que tenha surgido em meados de 1500 quando os espanhóis plantavam cana-de-açúcar nas ilhas do Caribe, durante suas explorações.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Alguns defendem que a palavra rum deriva de Rumbullion ou Rumbustion, que são expressões inglesas para descrever os excessos provocados pelos bêbados (ou seja, todas as bizarrices habituais de um bebum); Outros defendem que sua origem é latina, mais precisamente da palavra saccharum (açúcar).
\end{frame}

\begin{frame}{História}
O rum começou a ser conhecido no século XVIII, quando foi divulgado como um poderoso medicamento, usado nas mais diversas enfermidades e capaz até de exorcizar os “demônios” do corpo.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Sua inevitável ligação com a pirataria nos mais diversos meios (cinema, arte, literatura, música\dots ) tem explicação: seu alto teor alcoólico, de 40° a 70° GL, tornou o rum muito famoso entre piratas do século XIX, os encorajando antes de combates e servindo até como moeda de troca de escravos.
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
É praticamente igual à produção de Cachaça. A principal diferença no processo de produção entre os dois destilados, é que o rum é feito com o caldo cozido da cana, o melaço, um subproduto do processo de produção do açúcar. Já a cachaça, historicamente, sempre foi feita com o suco fresco, que é chamado de garapa.
\end{frame}

\begin{frame}{Consumo}
O Rum é a verdadeira imagem do Caribe. Cuba e muitas outras ilhas da América central produzem a bebida, obtida a partir da fermentação do melaço e, posteriormente, destilação. Ilhas Martinica, Guadalupe, Jamaica, Barbados, Guiana e alguns países da América do Sul são exemplos de países produtores da bebida.
\end{frame}

\begin{frame}{Principais Marcas}
\begin{itemize}
\item Bacardi
\item Tanduay
\item Celebração
\item Havana club
\item Contessa
\item Captain Morgan
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\includegraphics[width=\textwidth]{IBAGEMS/rum}
\end{frame}

\framecard[colorgreen]{{\color{white}\hugetext{Whisky}}}

\begin{frame}{História}
A origem do \textit{whisky} remonta o início do processo de destilação em si, descoberta e bastante utilizada pelos monges budistas para o processo de fabricação de perfumes.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Países como Irlanda e Índia reivindicam sua “paternidade”. Segundo os indianos eles já produziam o \textit{whisky} há cerca de 800 anos a.C., já os irlandeses dizem que o padroeiro do País, ST. Patrick, nos anos 400 fabricava uma bebida com os mesmos ingredientes do que conhecemos como \textit{whisky}.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
A produção de \textit{whisky} na Escócia provém de várias tradições que foram introduzidas por São Patrício da Irlanda no século IV ac., e a destilação era feita por indígenas nas terras altas, segundo relatos muito vagos.
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
A cevada passa por um processo de \textbf{maltagem} para ativar as enzimas e maximizar seu teor de amido, que é convertido em açúcar e, depois, em álcool. Se for queimada turfa durante a secagem dos grãos, o \textit{whisky} terá sabor defumado. 
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
Na destilaria, o malte é \textbf{moído} para produzir uma farinha áspera chamada \textit{grist}. Essa farinha é misturada com água quente em um contêiner chamado \textit{mashtun} para extrair açúcares solúveis. O líquido repleto de açúcares é conhecido como mosto.
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
O mosto é misturado com a levedura e aquecido em um contêiner chamado \textit{washback}. A levedura se alimenta dos açúcares do mosto, produzindo álcool e liberando dióxido de carbono. O processo, a \textbf{fermentação}, dura de 48 a 72 horas e resulta em uma bebida forte e muito amarga, chamada \textit{wash}.
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
O passo seguinte é a \textbf{destilação} da \textit{wash}. Usando um alambique de coluna para a destilação contínua ou um \textit{pot still} para a destilação em porções, o propósito é extrair o \textit{spirit}, ou álcool, da \textit{wash}. O processo é simples: a \textit{wash} é fervida e, como o álcool entra em ebulição a uma temperatura mais baixa do que a água, é separado da \textit{wash} em forma de vapor, que é condensado e se transforma em líquido.
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
Com a destilação através do \textit{pot still}, o álcool é condensado em um condensador casco e tubo, ou em uma serpentina, que produz um estilo de spirit mais pesado e oleoso. Grande parte dos \textit{whiskies} é destilada duas vezes - a primeira em um \textit{wash still} (conhecido como alambique de cerveja nos EUA), a segunda em um \textit{spirit still} (ou alambique de vinhos). O \textit{whisky} irlandês é tradicionalmente destilado três vezes para criar um \textit{spirit} ainda mais puro.
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
Um compartimento de vidro que recolhe o álcool é usado nas destilarias que utilizam o p\textit{ot still,} para avaliar o \textit{spirit}. A primeira e a última parte da segunda destilação não tem pureza suficiente para o uso. Conhecidas como "cabeça" e "cauda", serão redestiladas.
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
A parte desejada e utilizável do processo de destilação é a do meio, conhecida como "coração" ou "fração". Esse álcool, chamado \textit{"new make"}, pode ser bebido e exibe algumas características que estarão presentes no \textit{whisky} final. Porém, nesse estágio, a bebida ainda não atingiu uma profundidade de sabor ou de cor para poder ser chamada de \textit{whisky}.
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
O \textit{new make} tem sua intensidade levemente reduzida para 63\% ou 64\% APV - o teor ideal para o início do processo de maturação. Então, o líquido é retirado do tanque e transportado por tubos até barris de carvalho. Nos EUA, o \textit{spirit} é armazenado em barris virgens e chamuscados; na Escócia, é depositado em barris usados.
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
O processo que transforma o new make insípido e incolor na bebida de coloração rica e sabor complexo que conhecemos como \textit{whisky} é a \textbf{maturação}. O período de maturação varia de acordo com as condições climáticas, o tamanho e o tipo dos barris e os requisitos legais. O escocês dura, pelo menos, três anos.
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
O \textit{whisky} mais vendido é o \textbf{blended} - uma mistura de \textit{whisky} de malte e whisky de grão, também chamada de \textit{blend}. Cerca de 40 \textit{whiskies} ou mais podem ser combinados em um blend, e a arte do profissional chamado blender é casar sabores de forma que se equilibrem e se unam. As misturas são feitas sob medida para gostos e mercados específicos.
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
O Engarrafamento costuma ser feito por máquinas, mas, às vezes, o engarrafamento e a rotulagem são feitos à mão. Grande parte dos \textit{whiskies} é reduzida com água e engarrafada com um teor alcoólico de 40 ou 43\%. Porém, os \textit{cask strength} são engarrafados com o mesmo teor de quando foram retirados dos barris (de 53\% a 65\%).
\end{frame}

\begin{frame}
Os principais países produtores de whisky na atualidade são: EUA, Escócia e Irlanda.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Grant’s
\item Chivas Regal
\item Jameson
\item Jim Beam
\item Jack Daniels
\item Red Label
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\includegraphics[width=\textwidth]{IBAGEMS/uisqueiiii}
\end{frame}

\framecard[colorgreen]{{\color{white}\hugetext{Conhaque}}}

\begin{frame}{História}
A destilação do vinho que deu origem ao conhaque ou \textit{cognac}, como preferir, esse processo é originário da região do Charente no sul da França no século XVII na vila Conhaque.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Ainda sem nome, entre os anos de 1718 e 1736, foram exportados do porto de \textit{La Rochelle} para todos os continentes do mundo 493.000 barris do vinho, porém só no ano de 1783 foi que o nome conhaque começou a ser usado para esse tipo de destilação secundária do suco de uva, descoberto por Chevallier de la Croix-Marrons.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Devido as características da uva e o tipo do solo em que a parreira era plantada, o vinho produzido na região de conhaque não aguentava ser transportado por longo período, transformando-se em vinagre, então, de certa forma, os agricultores começaram a envelhecer o vinho para que tivesse mais resistência.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Devido também ao fato da queda do comércio do vinho por um período de 60 anos, os agricultores para não perderem toda produção armazenavam toda a safra em barris de carvalho aguardando o dia de melhor venda.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Presidente
\item Domus
\item Dreher
\item Palhinha
\item Miolo
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\includegraphics[width=\textwidth]{IBAGEMS/conhaq}
\end{frame}

\framecard[colorgreen]{{\color{white}\hugetext{Tequila}}}

\begin{frame}{História}
Pensa-se que foi apenas em meados do século XVI que os espanhóis estabelecidos na região descobriram a possibilidade de destilar o mosto fermentado do agave e de aproveitar o “mezcal de Tequila” como bebida; no entanto, a descoberta não foi do agrado dos que governavam então a Nova Espanha.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Os representantes da autoridade tinham especial interesse em promover os vinhos e licores espanhóis, e em continuar a recaudar as receitas que este mercado proporcionava. Isto foi suficiente para que durante várias décadas a comercialização da tequila se fizesse de maneira clandestina.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Foi a partir da segunda metade do século XVII que a necessidade de gerar receita fez com que o governo aceitasse a compra e venda da tequila, cobrando os correspondentes impostos. Isto permitiu à administração contar com os recursos necessários para abastecer de água potável a cidade de Guadalajara, no estado de Jalisco e, alguns anos mais tarde, para a construção do palácio que é ainda hoje a sede do governo.
\end{frame}

\begin{frame}{Matéria-Prima}
No México, existem 400 variedades de agave, palavra que significa ‘nobre’ ou ‘admirável’. A planta demora de sete a 10 anos para amadurecer e não precisa ser regada constantemente, já que o período de chuvas de junho a setembro é suficiente.
\end{frame}

\begin{frame}{Matéria-Prima}
Quando a planta está entre o sétimo e o nono ano, nasce uma flor, o que é sinal de que ela está madura. Então, é necessário tirar a flor e fazer a colheita. A raiz, parecida com um abacaxi, é a matéria prima da tequila. Em media, na região de Tequila o agave pesa de 30kg a 60kg. Para fazer um litro da bebida, são necessários 7kg de agave.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
O que diferencia as tequilas de diferentes fábricas são as ferramentas utilizadas no processo de produção. O forno, por exemplo, influencia bastante no aroma e no sabor.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
Após a colheita, uma equipe enche manualmente o forno, alguns com capacidade para receber 50 toneladas de agave. A raiz deve então ser aquecida com vapor d’água a 98C durante um período de 42 horas.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
Depois de cozida, a planta gera o chamado açúcar de agave, com o qual se faz o mel de agave, que por sua vez pode ser utilizado para adoçar os alimentos.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
Depois que o agave passou pelo forno, ele deve repousar durante mais oito horas. A mesma equipe de pessoas que encheu o forno precisa esvaziá-lo.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
Após o cozimento, os agaves são moídos. Ao mesmo em que as raízes são trituradas, é feito um acréscimo de água. Assim, o açúcar vira o chamado caldo de agave.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
Esse líquido passa para a fermentação e as fibras vão para reciclagem. Com a fibra do agave, é possível fazer papel, bolachas, alimento para o gado e até produzir tijolos. Já o açúcar segue para a próxima etapa.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
O caldo de agave segue para uma enorme tina, geralmente com capacidade para mais de 15 mil litros. Neste momento, é acrescentado um fungo que metaboliza o açúcar e produz álcool.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
Com as tinas abertas, o processo de fermentação demora de quatro a cinco dias, porque a levedura trabalha de uma forma natural.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
Com as tinas fechadas, a tequila fica pronta mais rapidamente, mas os aromas e sabores são diferentes. A fermentação é a etapa mais importante do processo – uma boa fermentação garante uma boa tequila.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
A última etapa do processo de produção é a destilação, com duração de três horas. O líquido entra dentro de uma máquina que mantém a temperatura a 92C e evapora.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
Em seguida, o vapor segue para um local a 18°C e volta ao estado líquido. Para a bebida ser chamada de tequila, por lei é necessário fazer duas destilações. Depois da primeira, obtemos a chamada ‘tequila ordinária’, que deve passar pelo processo novamente.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
O resultado final é a tequila branca, com percentual alcoólico de 55\% a 60\%. Antes da venda, um acréscimo de água diminui esse valor, que deve ficar entre 35\% e 55\%.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
Quando você não quer produzir a tequila branca, mãe de todas as outras tequilas, deve armazenar o líquido em tonéis de carvalho, com capacidade para aproximadamente 200 litros, em local com temperatura ambiente de 18C a 24C.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
Se a bebida fica guardada de dois a 11 meses, já ganha o status de tequila repousada. Neste período, a madeira modifica cor, sabor, aroma e corpo da bebida. Se ficar de um a três anos, se chama tequila envelhecida.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
Uma novidade recente é a chamada tequila extra envelhecida, que permanece guardada de três a sete anos.
\end{frame}

\begin{frame}{Produção}
Pelas leis mexicanas a tequila pode ser produzida apenas no estado de Jalisco e em regiões limitadas de Guanajuato, Michoacán, Nayarit, e Tamaulipas. O México clama o direito internacional exclusivo da palavra "tequila", ameaçando ações legais contra produtores de destilados de agave-azul em outros países.
\end{frame}

\begin{frame}{Principais Marcas}
\begin{itemize}
\item José Cuervo
\item Sauza Gold
\item Don Julio
\item El Jimador
\item 1800 reserva
\item Sauza
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\includegraphics[width=\textwidth]{IBAGEMS/tequils}
\end{frame}

\framecard[colorgreen]{{\color{white}\hugetext{Gim}}}

\begin{frame}
Pouco conhecido no Brasil, o gim não passa de um irmão da \textit{vodka}, só que com uma personalidade mais marcante. A produção é bem similar a da sua parente mais popular: cereais como trigo, cevada e milho são fermentados para chegar num mosto de baixo teor alcoólico que é destilado para chegar ao líquido neutro e com alta graduação de álcool (90\%). Daí pra frente é que começa a diferença.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
A fama da bebida é inglesa, mas origem do gin vem da Holanda.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
No século XVII (1650), o médico e professor, Francisco de la Boie, conhecido como Sylvius, pesquisava um remédio diurético que amenizasse problemas renais.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Para isso juntou o zimbro ao destilado de cereais e fez o que mais tarde seria conhecido como gim. O nome é nada mais que uma corruptela das variantes genever (zimbro em holandês), genievre (no francês) e ginepro (em italiano). Sendo a Itália e sua Toscana, a principal região produtora de zimbro.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
O tal “remédio” agradou mais que o esperado. Saboroso e barato logo se tornou um bom amigo dos soldados ingleses que lutavam pela Europa na guerra dos 30 anos para espantar o frio. Os combatentes voltaram pra casa levando consigo a nova bebida.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
E foi na Inglaterra que o aromático destilado fez sucesso e história. Com invenção do alambique contínuo de Coffey passou a ser produzido em larga escala e logo ser tornou mais barato que a cerveja. Em 1730, Londres contava com mais de 7 mil pontos de venda de Gin.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
Os ingleses gostaram tanto da ideia que até falsificaram a bebida causando um problema serio de alcoolismo nas camadas mais baixas da sociedade.
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
Apesar de ser pouco degustado por brasileiros, o gin não passa de um parente próximo à vodca e tem um processo de fabricação bem similar: cereais com trigo, cevada e milho são fermentados para resultar em um mosto de baixo teor alcoólico que é destilado e se transforma em um desligado líquido neutro, de graduação alcoólica de 90\%.
\end{frame}

\begin{frame}{Fabricação}
A partir daí as semelhanças ficam de lado e o gin passa por um processo de maturação diferente, feito durante 24 horas dentro de um alambique de cobre, junto de especiarias, entre elas o zimbro, uma fruta arredondada muito parecida com a uva com sementes de sabor marcante.
\end{frame}

\begin{frame}{Consumo}
Em 2014, existiam 202 destilarias registradas no Reino Unido. Sendo 134 na Escócia, 61 na Inglaterra, 6 no País de Gales e 1 na Irlanda do Norte. Essa grande concentração de destilarias deve-se ao fato das grandes empresas do setor terem optado por consolidar, na Escócia, as indústrias do uísque escocês, do gim e da vodca, obtendo uma maior economia de escala.
\end{frame}

\begin{frame}{Consumo}
Os Estados Unidos representam o segundo maior mercado mundial de gim, sendo que um grande volume de rótulos britânicos é produzido neste país. A marca best-seller é a Seagram’s nativa, pertencente à Pernod Ricard.A Espanha tem o maior mercado consumidor de gim da União Europeia e o terceiro maior mercado mundial de gim.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Tanqueray
\item Bombay
\item Beefeater
\item Monkey 47
\item London
\item Bulldog
\item Hendrick’s gin
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\includegraphics[width=\textwidth]{IBAGEMS/gim}
\end{frame}

\framecard[colorgreen]{{\color{white}Doenças Relacionadas ao Consumo de Álcool}}

\begin{frame}{Gastrite}
Uma das doença mais comuns provocada pelo álcool é a gastrite, uma inflamação da parede do estômago que causa sintomas como perda de apetite, azia, náuseas e vômitos.

\textbf{Como tratar: }evitar completamente o consumo de álcool e ter uma alimentação adequada orientada por um nutricionista.
\end{frame}

\begin{frame}{Hepatite ou cirrose hepática}
O consumo excessivo de álcool pode provocar inflamação do figado, conhecida como hepatite, que causa sinais como olhos e pele amarelados e abdômen inchado. Quando ocorrem episódios de hepatite repetidos, pode ocorrer cirrose hepática, que acontece quando as células do fígado são destruídas, deixando o figado de funcionar e levando à morte do paciente.

\textbf{Como tratar: }é feito com o abandono do consumo de álcool e uso de remédios prescritos pelo médico.
\end{frame}

\begin{frame}{Impotência ou Infertilidade}
O excesso de álcool pode levar à lesão dos nervos do organismo, podendo provocar impotência no homem. Já, na mulher o período menstrual pode se tornar irregular, podendo provocar infertilidade.

\textbf{Como tratar:} deve-se evitar o consumo de álcool e consultar um médico especialista em infertilidade que irá orientar para consultas especificas.
\end{frame}

\begin{frame}{Infarto ou Trombose}
O consumo de bebidas alcoólicas em excesso durante um longo período de tempo pode provocar doenças cardiovasculares como infarto ou trombose. Geralmente, estas doenças ocorrem devido a elevadas taxas de colesterol e triglicerídeos, onde há excesso de gordura acumulada nas artérias e que impede a circulação normal do sangue.
\end{frame}

\begin{frame}{Infarto ou Trombose}
\textbf{Como tratar:} o médico deve receitar o uso de remédios para o coração e para baixar as taxas de colesterol e triglicerídeos, como Sinvastatina. Além disso, é também importante realizar uma alimentação com baixo teor em gorduras. 
\end{frame}

\begin{frame}{Câncer}
O consumo de álcool sempre foi um fator de risco para o câncer, porém novos estudos estão confirmando a ligação direta entre o consumo de bebidas alcoólicas e o surgimento de até 7 tipos de câncer, que incluem a faringe, laringe, esôfago, fígado, cólon, reto e mama.
\end{frame}

\begin{frame}{Câncer}
\textbf{Como tratar:} caso surja, o câncer deve ser tratado por um oncologista, que avalia todos os fatores pessoais e tipo de câncer decidindo a melhor forma de tratamento, que inclui quimioterapia, radioterapia ou cirurgia, por exemplo. 
\end{frame}

\begin{frame}{Pelagra}
O consumo de bebidas alcoólicas de forma repetida e em quantidades elevadas pode provocar uma doença conhecida como pelagra que é causada por falta de vitamina B3 (niacina) e que provoca pele acastanhada em diferentes partes do corpo, como face e mãos, e que geralmente provoca coceira frequente e diarreia constante. 
\end{frame}

\begin{frame}{Pelagra}
\textbf{Como tratar:} é recomendo consultar um dermatologista e um nutricionista para começar suplementação vitamínica adequada.
\end{frame}

\begin{frame}{Demência}
Quando o individuo consome bebidas alcoólicas em excesso, pode surgir demência, que se caracteriza pela perda de memória, dificuldade em falar e em mover-se. Geralmente, estes são os casos mais graves e o alcoólatra acaba ficando dependente para comer, vestir-se e tomar banho. 
\end{frame}

\begin{frame}{Demência}
\textbf{Como tratar: }é necessário que o paciente seja acompanhado por um psiquiatra, que poderá prescrever remédios para atrasar a demência como Memantina. 
\end{frame}

\begin{frame}{Anorexia Alcoólica}
Quando as bebidas alcoolicas passam a ser ingeridas no lugar de alimentos para evitar a ingestão de calorias e emagrecer, isso pode ser o primeiro indicio de Anorexia Alcoólica
\end{frame}

\begin{frame}{Anorexia Alcoólica}
Este é um disturbio alimentar, que facilmente pode levar ao surgimento da anorexia da bulimia, com a diferença de que nesse caso as bebidas alcoólicas são usadas para diminuir a fome. 
\end{frame}

\begin{frame}{Anorexia Alcoólica}
\textbf{Como tratar:} é recomendado realizar terapia para acabar com a dependência nas bebidas alcoólicas e para melhorar o comportamento em relação à alimentação e à aceitação do corpo. O tratamento deve ser feito com um psiquiatra que ajuda a tratar o distúrbio e com um nutricionista que ajuda a retomar a alimentação e trata as carências nutricionais. 
\end{frame}

\begin{frame}{Recomendações}
O consumo de bebidas alcoólicas não é aconselhado em pacientes com doenças como fígado gordo, pedra na vesícula ou síndrome do intestino irritável, por exemplo, porém, nenhum indivíduo deve consumir bebidas com álcool regularmente porque as consequências acabam por surgir e prejudicar a saúde.
\end{frame}

\begin{frame}{Recomendações}
Assim, embora seja difícil, os familiares e a própria pessoa que ingere frequentemente álcool, devem ser capaz de identificar os sinais que indicam que a bebida é um problema e procurar ajuda de uma instituição de apoio a alcoólatras para iniciar o tratamento e evitar estes problemas.
\end{frame}

\begin{frame}{Recomendações}
O Instituto Alcoólicos Anônimos e as Clínicas Particulares de Dependentes Químicos têm um papel muito importante a desempenhar no acompanhamento e recuperação dos doentes alcoólatras e estão preparados para tratar e ajudar o indivíduo a refazer sua vida longe do vício da bebida alcoólica, reduzindo, assim, os danos que o alcoolismo pode trazer para o alcoólatra. 
\end{frame}

\frame{~}
\end{document}